# La potencia feminista, Verónica Gago

## Parte del Capitulo 4: Economía feminista: explotación y extracción

La economía feminista es la permite comprender las formas específicas de explotación de las mujeres y los cuerpos feminiados en la sociedad capitalista. Para eso -y por eso- amplía la noción misma de economía, incluyendo desde la división sexual del trabajo a los modos de opresión del deseo. Poder percibir, conceptualizar y media un *diferencial* en la explotación de las mujeres, lesbianas, trans y travestis es el primer objetivo. Esto es algo mucho más extenso que contabilizar las actividades realizadas por mujeres y cuerpos feminizados. Y esto se debe a que un segundo objetivo de la economía feminista -la que se postula como crítica a la economía política y no como reivindicación de cuotas en el mundo competitivo neoliberal- consiste en desacatar, subvertir y transformar el orden capitalista, colonial y patriarcal.

En este contexto es que hay que situar hoy la pregunta por el *diferencial de explotación* como tarea de la economía feminista. Y esta pregunta tiene como punto de partida el *lugar concreto* de inicio de ese diferecial: la reproducción.

¿Por qué? Porque se trata de un diferencial que siempre es relacional: es decir, revela el sitio singular del trabajo de las mujeres y cuerpos feminizados en las relaciones sociales, pero de modo tal que al visibilizar y entender esas dinámicas específicas, se ilumina la explotación en general de un modo nuevo. Visibilizar el trabjo asalariado y precarizado hoy desde la perspectiva feminista que surge del análisis del trabajo histoóricamente no remunerado y de las tareas feminizadas permite una nueva analítica del conjunto.

La cuestión de poner el énfasis en el diferencial, además nos lleva a otra discusión central: no se trata simplemente de ver la diferecia para reclamar *igualdad*. No queremos acortar la brecha para ser igual de explotadas que los varones. Lo que nos interesa, y es lo que permite valorizar una economía feminista, es la lucha que las mujeres, lesbianas, trans y travesstis protagonizan por la reproducción de la vida contra las relaciones de explotación y de subordinación.

Otra vez: no se trata deun análisis sectorizado y del interés de una "mínoria" (concepto de por sí problemático), sino de la perspectiva singular desde la cual se visualiza el conjunto desde una conflictividad concreta. Esto supone metodológicamente que las mujeres y los cuerpos feminizados no son un capítulo a agregar al análisis económico sino una perspectiva que reformula el análisis económico en sí. Una lectura política transversal, que plantea otra entrada a la crítica de la economía políticam y no una agenda limitada.

Estos puntos de la economía feminista, como organización de una crítica (y, por lo tanto, puntos metodológicos y vitales), producen un desplazamiento mayor. Esto es: la economía feminista no centra su análisis en como se organiza la acumulación de capital, sino en cómo se organiza y garantiza la reproducción de la vida colectiva a priori. Así, la dinámica de la reproducción social queda evidenciada com ola condición de posibilidad primear. En lenguaje filosófico: la reproducción es la condición trascendental de la producción.

Esta cuestión, a su vez, tiene un doble nivel: por un lado, busca entender cómo esta reproducción hace posibile toda la producción misma de la que se beneficia el capital. En ese sentido, como veremos más adelante, la pregunta que hace brillar la economía feminista es por qué *el ocultamiento de la reproducción* es la clave de los procesos de *valorización en términos capitalistas*.

Pero nos queda un segundo nivel: la economía feminista tiene como tarea discutir bajo qué formas y en qué experiencias se desarrolla una reproducción social en términos no extractivos ni explotadores (lo cual  implica, como veremos más adelante, un combate contra su *naturalización*). Con esto vamos más allá de oponer reproducción y producción (como si fueran términos antitéticos), para pensar en reorganizar su *relación*. De allí surgen pistas para volver a la cuestión del diferencial de explotación.

Varias feministas se han encargado de leer a Marx desde esta clave. Realizan un doble movimiento y un doble objetivo. Por un lado, llevar a Marx a lugares ocultos de su obra y, por otro, y en simultáneo, radicalizar el gesto de investigación de Marx de mirar en la "morada oculta" de cómo se produce la realidad capitalista. La primera dimensión oculta (y ocultada) es la reproducción: todo aquello invisibilizado y a la vez constutivo de la producción social contemporánea.

Así es la perspectiva de Silvia Fedirici, quien narra las "lagunas" de Marx que las feministas de los 70 empezaron a ver en su obra analizando cuául era su visión del género y luego haciendo ellas mismas el trabajo de reconstruir sus categorías desde la experiencia política personal del rechazo al trabajo de reproducción.

Por tanto, se trata de otro origen de la crítica. "El movimiento feminista tuvo que empezar por la crítica de Marx", escribe Fedirici (2018) y ese comienzo fue impulsado por la práctica política: "Sostengo que las feministas de *Wages for homework* encontramos en Marx los cimientos de una teoŕia feminista centrada en la lucha de las mujeres contra el trabajo doméstico no remunerado porque leíamos su análisis  del capitalismo desde la política, procedentes de una experiencia personal directa, en busca de respuestas a nuestro rechazo de las relaciones domésticas".

De modo más reciente, tomando la categoría de Marx "morada oculta", que es como él llama a la producción en contrapunto con la esfera "visible" de la circulación, Wendy Brown (2006) propone que el feminismo se tiene que aliar con la teoría crítica (pensando en los aportes más radicales de la Esciela de Frankfurt) porque es el modo de incluir en la esfera de la producción sus pliegues invisibles. Aquí las "moradas ocultas" de la producción que ella destaca son el lenguaje, la psique, la sexualidad, la estética, la razón y el pensamiento mismo.

Nancy Fraser, en un artículo titulado "Tras la morada oculta de Marx" (2014), escribe que el feminismo, el ecologismo y el poscolonialismo son la tres experiencias-perspectivas que replantean el análisis marxiano justamente porque incorporan las "moradas ocultas" de la producción del conflicto social en el capitalismo contemporáneo.

En el caso de estos planteos, las tres autoras asumen -desde posiciones diversas- una lectura de Marx que refiere a coómo la perspectiva feminista pone en evidencia los poderes que producen las formas de poder capitalista como subordinación del trabajo al capital; pero aún más: cómo funcionan las jerarquías al interior de lo que entendemos por trabajo. En está línea, ubican al trabajo feminizado como ejemplo de aquello que el capital debe subordinar y desprestigiar (es decir, ocultar).

Esta lectura sintomática de Marx es un hilo rojo para la economía feminista. Primero, porque al retomar el hilo marxiano de la reproducción de la fuerza de trabajo como actividad necesaria para la acumulación de capital pone de manifiesto la dimensión de clase del feminismo. Luego, porque detecta en sus lagunas, moradas y grutas lo que Marx deja impensado justamente porque su lectura del capital como relación social privilegia  el análisis de la producción, pero no de la producción de la producción (o reproducción). Si Marx discute con las teorías neoclásicas para desfetichhizar la esfera de circulación, las feministas excavan más hondo y desfetichizan la esfera de la producción. Llegan así al subsuelo de la reproducción. Desde ahí abajo, se ven todos los estratos que hacen posibile finalmente lo que llamanamos modo de producción capitalista. Así, la economía feminista inaugura una verdadera perspectiva "desde abajo".

Me interesa destacar en particular el trabajo de Federici porque su lectura es la que surge desde las luchas que usaron a Marx y, a la vez, llevaron a Marx más allá de Marx en una iniciativa concreta como fue la campaña por el salario doméstico (2018b). En este sentido, la lectura feminista exhibe su propio carácter constituyente: no sólo ilumina lo que queda invisibilizado por Marx (replicando y extendiendo su método de dirigirse a la morada oculta de lo que acontece), sino que explica la función histórica, política y económica de esa invisibilización.

Trabajar sobre el salario doméstico como propuesta politica abre toda una serie de paradojas y de implosiones al interior de las categorías. Por eso, la perspectiva de economía feminista postula una confrontación teórica y práctica con los modos de valorización del capital, es decir, con las formas concretas de subordinación y explotación diferencial de los cuerpos feminizados.

Esta preocupación por las dinámicas de valorización del capital anuda al mismo tiempo la exigencia desde la economía feminista de pensar en términos de explotación y de dominio. No se explica la división sexual del trabajo sin los mandatos patriarcales que la sustentan. Así, el "paradigma reproductivo" capaz de analizar en simultáneao ambos planos impulsa un "neomaterialismo" como economía feminista (Giardini 2017; Giardini y Simone 2018).

En otro línea, la pregunta sobre qué es la economía feminista puede responderse por el lado afirmativo, tomando otra vía que no es la de la crítica de la explitación. Me refiero en particular al trabajo fundamental de las feministas J.K. Gibson-Graham (2006) que teorizan "economías diversas". Lo hacen también derivando de Marx una noción de diferencia. Desde ahí ponen el énfasis en economías que tendrían capacidad prefigurativa, anticipatoriam en sus desarrollos en el presente en tanto nocapitalistas. Se trata de una perspectiva que pone de relieve el carácter experimental de las imaginación económia de cómo nos representamos las alternativas anticapitalistas, como de deconstruir la hegemonía del capital a partir de espacios aquí y ahora. La diferencia juega para iluminar la realidad efectiva de prácticas que niegan el capital. Pero también logra darle a la noción de diferencia un carácter procesual y experimental.

Por eso, la fuerza de su planteo -"hacerle un cuarto a las nuevas representaciones económicas", dicen en un momento, parafraseando el cuarto propio de Virginia Woolf- es también su apuesta de pensar las economías diversas desde el devenir: ella argumentan que hay que "cultivar" el desep y las subjetividades que habitan esos espacios no capitalista. De este modo, entretejen una subjetividad que está a la vez por venir pero que se hace con la materialidad del deseo de otra vida en el presente.

Sujetxs individuales y colectivs, sostienen estas autoras, negocian formas de interdependencia y se reconstruyen en ese proceso. Las economías diversas consideradas economías feministas incluyen entonces una política del lenguaje capaz de alojar "la producción de un lenguaje de la diferencia económica para ampliar el imaginario económico, haciendo visible e inteligibles las diversas y proliferantes prácticas que la preocupación por el capitalismo ha oscurecido".

Ese lenguaje de la diferencia económica está nutrido de algunos contradiscursos clave: las investigaciones sobre el trabajo doméstico como trabajono remunerado e invisibilizado en las cuentas nacionales de los países: las investigaciones sobre economías informales y su imbricación en las transacciones Norte-Sur; también el lenguaje de *El capital* sobre la diferencia económica cuando no queda capturado por el etapismo y desarrollismo, según una concepción sistémica de la economía.

El lenaguaje de la diferencia económica se vuelve así un detector de otros procesos en devenir que prestan una atención especial a su carácter situado. En las economías diversas la importancia de la categoría de *lugar* concretiza un arraigo para la experimentación: "En términos más ampliamente filosóficos, el lugar es eso que no está totalmente unido a un sistema de significación, no completamente subsumido en un orden (mundial), es ese aspecto de todo sitio que existe como una potencialidad. El lugar es el 'suceso' en el que el espacio, que opera como una 'dislocación' respecto de estructuras y relatos familiares. Lo que no está amarrado ni mapeado es lo que permite nuevos amarres y mapeos. El lugar, como el sujeto, es el sitio y el acicate para el devenir, la apertura para la política, vuelven a decir las autoras (2007).

Esta cuestión del lugar tiene una veta clave porque no implica estrictamente un localismo anticonsmopolita, sino la contrucción de una ubicuidad universal y situada. Se abbre así la imaginación geográfica en el sentido que, como apuntan Gibson-Graham, son espacios que permiten nuevos mapeos si desafían la invisibilización sistemática de estas otras economías. Esta lógica de la "diferencia y la posibilidad" intenta discutir con la desvalorización que suelten atribuirse a estas experimentaciones económicas tildadas como pequeñas, no confiables, apenas subsidiarias de un régimen de acumulación que logra presentarse como inalterable. Pero, además, esta cuestión del lugar nos lleva a otra discusión fundamental: la escala de las experimentaciones y, de modo más apremiante, a la confrontación con la escala mundial (propiamente de mercado mundial) en el que s eorganiza el capital como relación global. Agreguemos un punto más: la economía feministas, desde una perspectiva como la de Gibson-Graham, supone un conjunto de experimentaciones concretas que incluyran una dinámica de "autoformación" (nadie tiene la receta del cambio de paradigma). Esto es: un momento de parendizaje y sde sistematización de esas práctoicas diversas que es simultáneio al modo experimental en que van producciendo realidad. Funciona aquí una premisa política y metodológica: asumir la inestabilidad de la reproducción de la relación social de obedicencia que supone la relación social capitalista. Sin desautomatizar esa reproducción de la relación de obediencia que hace posible la explotación, no hay terreno de experimentación. Como principio de método hay una apuesta a la desestabilización de la fórmulas variables de la obediencia que no pasa por un comando centralmente planificado de la oposición y la alternativa. Es decir, estamos más allá de una perspectiva estadocéntrica.

Desde ambas aproximaciones, queda explicitado un doble movimiento que me parece central para la economía feminista.

- La economía feminista practica un diagnótico del diferencial de explotación que toma a la reproducción como ámbito central para desde ahí investigar e historizar los modos en que se conjugan opresiónm explotación y extracción de valor.
- La economía feministas valoriza la experimentación de la diferencia económica en experiencias y procesos que construyen otras economías aquí y  ahora.

### ¡Trabajadoras del mundo, uníos!

¿Qué significa pensar la existencia proletaria -es decir: de todxs aquellxs que nos valemos de nuestra fuerza de trabajo para relacionarnos con el mundo- desde el punto de vista feminista? El Manifiesto comunista de Marx y Engels postula el sujeto de la política comunista a partir de leerlo a contraluz del capital, estableciendo el antagonismo fundamental: "La condición del capital es el trabajo asalariado", dicen.

Podríamos argumentar en prinicpio que los crusces de ciertas perspectivas feministas, marxistas y anticoloniales hacen un movimiento similar sobre el enunciado de Marx y Engels pero al intereior de uno de los polos del antagonismo: la condición del trabajo asalariado es el trabajo no asalariado; o, también, la condición del trabajo libre es el trabajo no libre. ¿Qué pasa cuando se abre uno de los polos? Es el movimiento fundamental por el cual se intersecta la diferencia (que pone en juego las luchas feministas y anticoloniales) con la clase. Pero de un modo que reconceptualiza la idea misma de clase.

Esto nos permite contradecir la propia lectura de Marx y Engels sobre cómo funciona la diferencia con la relación del trabajo de las mujeres. Ellos argumentan que el desarrolo de la industria moderna a través del trabajo manual tecnificado implica un tipo de simplificación de las labores que permite que se suplante a los hombres por mujeres y ninxs. Sin embargo, "Por lo que respecta a la clase obrear, las diferencias de edad y sexo pierden toda significación social", señanlan. En este sentido, leemos que la incorporación de la diferencia se hace bajo el signo de la anulación. Mujeres y ninxs son incorporados en la medida en que son homogeneizados como fuerza de trabajo (funcionando como apéndices de la máquina), lo cual permite indiferenciarlxs.

La diferencia, en el argumento que Marx y Engels despliegan, aueda reducida a una cuestión de costos. Edad y sexo son variables de abaratamiento, pero sin significación social. Entendemos que aquí se trata del punto de vista del capital. Dirá también Marx en El capital que la maquinaria amplía el "material humano explotado", en la medida en que el trabajo infantil y femenino es la primera consigna del maquinismo. De nuevo, esa ampliación se da en términos de una homogeneización dictada por la máquina, pero la diferencia (de cuerpos, de materias) queda anulada o reducida a una ventaja homogeneizada también por la noción de costo. Entonces, parece darse una doble abstracción de la diferencia: por el lado de las máquinas (del proceso técnico de producción) pero también por le lado del concepto mismo de fuerza de trabajo).

Si reescribimos el Manifiesto en clave feministas (justamente para poner de relive una perspectiva de economía feminista), practicamos la operaración inversa. Hacemos una lectura inclusiva de quiénes somos productoras de valor en la vlace de pensar cómo la diferencia reconceptualiza la noción misma de fuerza de trabajo. Esto significa que los cuerpos en juego dan cuenta de las diferentes tareas en términos de un diferencial de intensidad y de reconocimiento, impidiendo cristalizar una figura homogénea del sujero trabajador.

El trabajo desde la lente feminista excede a quienes cobran salario porque repone como condición comín experimentar diversas sitauciones de explotación y opresión, más allá y más acá de la medida remunerativa, más allá y más acpa del tereno privilegiado de la fábrica. El trabajo, desde la lente feminista, hace del cuerpo (como potencia indeterminada) una medida que desborda la noción de fuerza de trabajo meramente asociada al costo.

Así, nos valemos de la perspectiva feminista que puso el eje en que la crítica a esa homogeneidad de la fuerza de trabajo debe partir del elemento que "opera" la homogeneización, ya que no seráin sólo las máquinas (como dice el Manifiesto), sino también el "patriarcado del salario" (Federici 2018). Esto supone dos operaciones por parte del capital: el reconocimiento de sólo una parte de trabajo (el asalariado) y luego la legimitimidad de su diferencial según sexo y edad sólo como desvalorización. En esta línea comprendemos el trabajo asalariado como una forma específica de invisibilización del trabajo no asalariado que se produce en geografías múltiples y que hojaldra lo que entendemos por tiempo de trabajo.

Hoy, gracias a las luchas y la teorizaciones  feministas, podemos argumentar desde una realidad contraria: la ampliación del material humano explotado de la que hablaba Marx se hace a partir de explotar su diferencia. Invisibilizándola, traduciéndola como jerarquíam depreciándola políticamente y/o metamorfoséandola en un plus para el mercado.

Un Manifiesto feminista hoy es una mapa de la heterogeneidad actual del trabajo vivo capaza de exhibir m en términos prácticos, el diferencial de explotación quem como en una geometría fractal, usufructúa todas las diferencias que se querían abstraer en la hipótesis que universalizaba al proletariado asalariado. La perspectiva de la economía feminista reconoce en esa diversidad de experiencias de explotación y extracción de valor la necesidad de una nueva modalidad organizativa que no cabe en la hipótesis que universalizaba al partido.
